% This is LLNCS.DEM the demonstration file of
% the LaTeX macro package from Springer-Verlag
% for Lecture Notes in Computer Science,
% version 2.4 for LaTeX2e as of 16. April 2010
%
\documentclass{llncs}
%
\usepackage{makeidx}  % allows for indexgeneration
\usepackage{graphicx}

%
\begin{document}
\mainmatter              % start of the contributions
%
\title{Tarea 01 - Procesamiento de Im\'agenes}
%
\titlerunning{Tarea 01 - Procesamiento de Im\'agenes}  % abbreviated title (for running head)
%                                     also used for the TOC unless
%                                     \toctitle is used
%
\author{Antonio Leyva\inst{1}}
%
\authorrunning{Antonio Leyva et al.} % abbreviated author list (for running head)
%
%%%% list of authors for the TOC (use if author list has to be modified)
\tocauthor{Antonio Leyva}
%

\institute{CINVESTAV Zacatenco, Avenida IPN 2508 C.P. 07360, MX,\\
\email{jleyva@computacion.cs.cinvestav.mx}}

\maketitle              % typeset the title of the contribution

\begin{abstract}
La presente tar\'ea muestra el m\'etodo para etiquetar regiones conexas 
en im\'agenes binarias mediante el algoritmo de Rosenfeld y Pfaltz[1], 
adem\'as son segmentadas las regiones etiquetadas y se extrae el contorno 
de cada regi\'on.


\keywords{segmentaci\'on, regiones conexas, etiquetado de regiones, Rosenfeld y Pfaltz}
\end{abstract}
%
\section{Introducci\'on}
%
La segmentaci\'on en el campo de la visi\'on artificial es el proceso de 
dividir una imagen digital en varias partes (grupos de p\'ixeles) u objetos. 
El objetivo de la segmentaci\'on es simplificar y/o cambiar la representaci\'on 
de una imagen en otra m\'as significativa y m\'as f\'acil de analizar \cite{uno} y \cite{dos}.

La segmentaci\'on se usa tanto para localizar objetos como para encontrar los 
l\'imites de estos dentro de una imagen. M\'as precisamente, la segmentaci\'on de 
la imagen es el proceso de asignaci\'on de una etiqueta a cada p\'ixel de la 
imagen.

La detecci\'on de bordes es una herramienta fundamental en el procesamiento 
de im\'agenes, la visi\'on artificial y la visi\'on por computadora, particularmente 
en las \'areas de detecci\'on y extracci\'on de caracter\'isticas \cite{tres}.

\section{M\'etodos}
%

Se leen las im\'agenes a las cuales se les desea aplicar la detecci\'on de regiones convexas y detecci\'on de borde

\subsection{El algoritmo de Rosenfeld y Pfaltz}

Para el etiquetado de la imagen usamos el algoritmo de Rosenfeld y Pfaltz \cite{cuatro}, el cual consta de tres pasos:

\begin{enumerate}
  \item Propagaci\'on de etiquetas
   \item Encontrar clases de equivalencias
   \item Asignar etiquetas usando clases de equivalencias
\end{enumerate}

\subsubsection{Propagaci\'on de etiquetas}

La propagaci\'on de etiquetas se puede realizar con 4-adyacencia o 8-adyacencia, en este caso, se usa 4-adyacencia. La 4-adyacencia s\'olo reconoce como vecinos a los pixeles horizontales y verticales, descartando como vecinos a los pixeles en diagonal.

El siguiente algoritmo efect\'ua la tarea de propagaci\'on de etiquetas

for (i = 1; i ≤ N − 1; i + +) do \\
for (j = 1; j ≤ M − 1; j + +) do \\
if I[i, j] == 1 then \\
lp ← I[i − 1, j] \\
lq ← I[i, j − 1] \\
if lp == 0 ∧ lq == 0 then \\
Etiqueta + + \\
lx ← Etiqueta \\
else if (lp != lq) ∧ (lp != 0) ∧ (lq != 0) then \\
Registrar equivalencia (lp, lq) \\
lx ← lq \\
else if lq  != 0 then lx ← lq \\
else if lq != 0 then lx ← lq \\
I[i, j] ← lx

\subsubsection{Encontrar clases de equivalencias}

las clases de equivalencia se pueden encontrar con el algoritmo de Warshall [cita]
A theorem on boolean matrices. Journal of the ACM (1962) 9(1): 11–12.

sin embargo, para que el algoritmo de Warshall pueda ser ejecutado, un conjunto de puntos en el conjunto A, debe cumplir con las siguientes caracter\'isticas para poder ser una relaci\'on de equivalencia:
\begin{enumerate}
  \item reflexiva, si para a ∈ A, aRa;
   \item sim\'etrica, si para (a, b) ∈ A, aRb implica bRa; y
   \item transitiva, si para (a, b, c) ∈ A, aRb y bRc implica aRc.
\end{enumerate}

Para generar una matriz binaria B de relaciones de equivalencia se deben aplicar las propiedades reflexiva, sim\'etrica y transitiva a un conjunto de relaci\'on de s\'imbolos A, si el conjunto de relaci\'on de s\'imbolos est\'a expresado como matriz:

\begin{equation}
  \begin{array}{rcl}
    \dot{B}&=& {B_0} \cup {B_0T} \cup  {I_n}
  \end{array}
  \end{equation}

Donde A0 es la matriz de equivalencias original, T denota transpuesta, e In es una matriz identidad de tamaño n × n.

Ahora se usa el algoritmo de Warshall sobre la matriz B, para obtener la matriz de clausura transitiva B+, el algoritmo es:

B + ← B \\
for (k = 1; k ≤ n; k + +) do \\
  for (i = 1; i ≤ n; i + +) do \\
    for (j = 1; j ≤ n; j + +) do \\
      B+[i, j] ← B+[i, j] ∪ (B+[i, k] ∩ B+[k, j])

Se contin\'ua detectando las equivalencias en la matriz de clausura transitiva B. Si B + (i, j) = 1, entonces el s\'imbolo asociado en j se le asigna el s\'imbolo asociado en i.

\subsubsection{Asignar etiquetas usando clases de equivalencias}

Finalmente, a la matriz resultante de la propagaci\'on de etiquetas, se le sustituyen las etiquetas de acuerdo a las clases de equivalencia obtenidas.

\subsection{Contorno de una regi\'on conexa}

El algoritmo de Rosenfeld y Pfaltz da como resultado una matriz, donde se encuentran etiquetadas las diversas regiones convexas (4-adyacencia) de una imagen, con este procesamiento, se continua con la detecci\'on de bordes para cada regi\'on convexa, aislando cada regi\'on etiquetada y aplicando el algoritmo para detecci\'on de contorno:

\begin{enumerate}
  \item Definir c\'odigo de posiciones en N 4 : →= 0, ↑= 1, ←= 2, ↓= 3.
  \item Buscar el primer p\'ixel (p 0 ) de la regi\'on conexa a partir de la
  esquina superior izquierda de la imagen.
  \item Inicializar una variable d = 0.
  \item Determinar en N 4 (p i ) el inicio de la b\'usqueda en la posici\'on del
  vecino q = (d + 3) m\'od 4.
  \item A partir de q buscar en sentido antihorario el primer p\'ixel con
  valor 1, el cual es el nuevo elemento p i del contorno y actualizar
  el valor de d con el c\'odigo de su posici\'on.
  \item Si el p\'ixel actual p i es igual al punto inicial del borde p 0 entonces
  terminar el algoritmo; en caso contrario, regresar al Paso 4.
\end{enumerate}

\section{Resultados}
%
Se procesaron 3 im\'agenes binarias: 'fruit.png' Fig.~\ref{fig1:1}, 'planes.png' Fig.~\ref{fig2:2} y Fig.'zoo.png'~\ref{fig3:3}

\begin{figure}
%\vspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.5]{fruit.png}
\caption{Imagen binaria 'fruit.png'}
\label{fig1:1}
\end{figure}

\begin{figure}
%\vspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.5]{planes.png}
\caption{Imagen binaria 'planes.png'}
\label{fig2:2}
\end{figure}

\begin{figure}
%\vspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.6]{zoo.png}
\caption{Imagen binaria 'zoo.png'}
\label{fig3:3}
\end{figure}

Posterior a la ejecuci\'on de Rosenfeld y Pfaltz se etiquetaron con diferente s\'imbolo, las regiones conexas de 4-adyacencia.

En las figuras Fig.~\ref{fig4:4}, Fig.~\ref{fig5:5} y  Fig.~\ref{fig6:6} se muestran las diferentes regiones conexas de distinto color.

\begin{figure}
%\vspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.5]{label-fruit.jpg}
\caption{Imagen binaria 'label-fruit.jpg'}
\label{fig4:4}
\end{figure}

\begin{figure}
%\vspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.5]{label-planes.jpg}
\caption{Imagen binaria 'label-planes.jpg'}
\label{fig5:5}
\end{figure}

\begin{figure}
%\vspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.6]{label-zoo.jpg}
\caption{Imagen binaria 'label-zoo.jpg'}
\label{fig6:6}
\end{figure}



Como resultado del correcto etiquetado de las regiones conexas, se puede extraer cada regi\'on conexa con diferente etiqueta, para hacer un procesamiento aislado de la regi\'on, en este caso se aplica la detecci\'on de bordes.

En las fig Fig.~\ref{fig7:7}, Fig.~\ref{fig8:8} y  Fig.~\ref{fig8:8} se muestra la detecci\'on de bordes para una \'unica regi\'on conexa de cada imagen analizada.

\begin{figure}
%\vspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.8]{fruit-01.png}
\caption{Contorno de una secci\'on conexa de la figura 'label-fruit.jpg'}
\label{fig7:7}
\end{figure}

\begin{figure}
%\vspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.8]{planes-01.png}
\caption{Contorno de una secci\'on conexa de la figura 'label-planes-01.jpg'}
\label{fig8:8}
\end{figure}

\begin{figure}
%\vspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.8]{zoo-01.png}
\caption{Contorno de una secci\'on conexa de la figura 'label-zoo-01.jpg'}
\label{fig9:9}
\end{figure}
  


\section{Conclusiones}
%
Se comprob\'o que el algoritmo de Rosenfeld y Pfaltz funciona correctamente para etiquetar distintas regiones conexas dentro de una imagen.

El etiquetado de distintas regiones conexas, permite el aislamiento para un procesamiento separado, as\'i el ruido u otros elementos inservibles de la imagen, son eliminados para facilitar el an\'alisis de subregiones.

El algoritmo para detecci\'on 4-adyacencia, funciona correctamente, siempre y cuando sea una regi\'on conexa en 4-adyacencia, si lo que se desea es detectar una regi\'on conexa de 8-adyacencia, se tiene que modificar el algoritmo definiendo un c\'odigo de 8 posiciones en lugar de 4.


%
% ---- Bibliography ----
%
\begin{thebibliography}{4}
%
\bibitem {uno}
Linda G. Shapiro and George C. Stockman:
Computer Vision.
New Jersey, Prentice-Hall, 279-325 (2001)

\bibitem {dos}
Barghout, Lauren, and Lawrence W. Lee.:
Perceptual information processing system.
Paravue Inc. U.S. Patent Application 10, 618,543 (2003)

\bibitem {tres}
Umbaugh, Scott E:
Digital image processing and analysis : 
human and computer vision applications with CVIPtools
Boca Raton, FL: CRC Press. (2nd ed.) (2010)

\bibitem {cuatro}
Rosenfeld y Pfaltz 
Sequential operations in digital picture processing. 
Journal of the ACM  13(4): 471–494. (1966)

\end{thebibliography}


\end{document}
